\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Deskripsi Teori Yang Sama}
\subsection{Komparasi Kinerja Algoritma \textit{FUZZY} C-Means Dan K-Means  Dalam Pengelompokan Data Siswa Bedasarkan Prestasi Nilai Akademik Siswa ( Studi Kasus : SMP Negeri 2 Pematangsiantar )}
Berdasarkan masalah didapatkan bahwa pihak sekolah khususnya bagian pendidikan tidak memahami sepenuhnya kemampuan masing-masing siswa dalam menguasai suatu mata pelajaran khususnya mata pelajaran inti UN. Untuk mengatasi hal ini dengan memanfaatkan teknik \textit{clustering} akan dilakukan pengelompokan data siswa berdasarkan prestasi nilai akademik yang sumber datanya diperoleh langsung dari bagian pendidikan. Teknik clustering yang digunakan dalam penelitian ini adalah algoritma \textit{Fuzzy} C-Means dan K-Means. Tujuan dari penelitian ini adalah  Dengan menggunakan teknik \textit{clustering}, bagian pendidikan akan lebih mudah mendata siswanya berdasarkan kemampuannya masing-masing sesuai dengan prestasi nilai akademiknya. Berdasarkan hasil penelitian yang dilakukan dapat disimpulkan bahwa teknik \textit{clustering} yang paling tepat digunakan dalam melakukan pengelompokan data siswa adalah algoritma K-Means dengan jumlah iterasi sebanyak 11 untuk mendapatkan \textit{cluster} data siswa sedangkan algoritma \textit{Fuzzy} C-Means membutuhkan proses interasi yang panjang sebanyak 35 interasi dan proses perhitungan yang rumit serta hasil \textit{cluster} data siswa kurang akurat dibandingkan menggunakan algoritma K-Means \cite{butarbutar2017komparasi}.

\subsection{Implementasi Data Mining K-Means Untuk Mengukur Kemampuan Logika Mahasiswa (Studi Kasus : AMIK Labuhan Batu)}
Pada Penelitian ini masalah yang dihadapi yaitu SMK memiliki sistem pendidikan yang lebih ketat dan lebih sulit dibandingkan dengan SMA,namun hal itu tidak menjadi patokan bahwa semua mahasiswa yang berasal dari SMK memiliki logika yang lebih baik dari mahasiswa yang berasal dari SMK. Sebab itu ditambahkan satu variable tambahan yaitu TPA sebagai indikator lainnya.sehingga hasil dari penelitian ini yaitu dapat terlihat jelas pengelompokannya bahwa mahasiswa yang berasal dari SMK jauh lebih unggul dibandingkan dengan mahasiswa yang berasal dari SMK, bahkan nilai TPA mahasiswa yang berasal dari SMK tidak terlalu berpengaruh terhadap kemampuan logikanya. Sedangkan mahasiswa yang berasal dari SMK memiliki logika yang baik apabila memiliki nilai TPA yang cukup\cite{nasution2017implementasi}.

\subsection{\textit{Penerapan Metode K-Means Untuk \textit{Clustering} Mahasiswa Berdasarkan Nilai Akademik Dengan Weka \textit{Interface} Studi Kasus Pada Jurusan Teknik Informatika UMM Magelang}}
pada penelitian ini terdapat masalah yaitu pada jurusan Teknik Informatika Fakultas Teknik Universitas Muhammadiyah Magelang mengalami kesulitan untuk mencari 5 orang mahasiswa yang akan dikirimkan untuk mengikuti lomba pada kompetisi \textit{event} Cyberjawara yang diselenggarakan oleh Indonesia \textit{Security Incident Response Team on Internet Infrastructure} (ID SIRTII) Kementerian Komunikasi dan Informatika RI. Pada kompetisi tersebut akan dibutuhkan
kemampuan untuk melakukan analisis untuk memecahkan permasalahan terkait logika pemrograman untuk bisa meraih juara yang diharapkan. tujuan dari penelitian ini menguji data yang telah ada di data warehouse Universitas Muhammadiyah Magelang untuk memudahkan untuk mencari 5 orang mahasiswa pada jurusan Teknik Informatika dalam melakukan penyeleksian untuk mengikuti lomba menggunakan metode K-Means. Adapun hasil dari penelitian ini yaitu algoritma K-Means bisa digunakan untuk mengelompokkan mahasiswa berdasarkan IPK dan beberapa atribut mata kuliah \cite{asroni2016penerapan}.

\subsection{\textit{Data Mining} Menggunakan Algoritma \textit{Naive Bayes} Untuk Klasifikasi Kelulusan Mahasiswa Universitas Dian Nuswantoro}
Pada Penelitian ini data mahasiswa dan data kelulusan mahasiswa Universitas Dian Nuswantoro menghasilkan data yang sangat berlimpah berupa data profil mahasiswa dan data akademik. Hal tersebut terjadi secara berulang dan menimbulkan penumpukan terhadap data mahasiswa sehingga mempengaruhi pencarian informasi terhadap data tersebut. Penelitian ini bertujuan untuk melakukan klasifikasi terhadap data mahasiswa Universitas Dian Nuswantoro Fakultas Ilmu Komputer angkatan 2009 berjenjang DIII dan S1 dengan memanfaatkan proses data mining dengan menggunakan teknik klasifikasi. Metode yang digunakan adalah CRISP-DM dengan melalui proses \textit{business} \textit{understanding}, data \textit{understanding}, data \textit{preparation}, \textit{modeling}, \textit{evaluation} dan \textit{deployment}. Algoritma yang digunakan untuk klasifikasi kelulusan adalah algoritma \textit{Naïve Bayes}. Hasil dari penelitian ini digunakan sebagai salah satu dasar pengambilan keputusan untuk menentukan kebijakan oleh pihak Fasilkom\cite{nugroho2014data}.

\subsection{\textit{Clustering} Data Akademik Mahasiswa Fakultas Teknik Usni Dengan Algoritma K-Means}
Pada penelitian ini data akademik fakultas teknik Universitas Satya Negara Indonesia(USNI) perlu di analisis untuk mendapatkan beberapa pola data yang bisa digunakan dalam menentukan strategi manajemen. Peneliti mencoba meneliti data akademik tersebut untuk menentukan pola penerimaan calon mahasiswa fakultas teknik USNI. Adapun metode yang digunakan adalah metode Metode K-Means dalam mengelompokkan data-data tersebut. Tujuan dari penelitian ini adalah mengelompokkan data dengan instrumen nilai UAN dan IPK terakhir. Hasil dari \textit{clustering} diproyeksikan ke data-data calon mahasiswa untuk mencari asal sekolah dari mahasiswa tersebut. Hasil penelitian Menunjukkanbahwadari 240 orang mahasiswa menunjukan bahwa ada 58 ada di \textit{cluster}-1, 92 orang di \textit{cluster}-2, dan 90 orang di \textit{cluster}-3. Dari 90 orang yang ada di \textit{cluster-3} dan sekaligus menjadi sasaran Penerimaan Mahasiswa Baru (PMB) diperoleh dari SMK Media informatika 4 orang, SMK Budi Mulia 3 orang, SMK Triguna 2 orang, SMK Muhammadiah 9 2orang, SMK YUPPEN EK1 3 orang, SMK N 15 2 orang, SMK Pertiwi 2 2 orang, SMK KARTIKA 2 orang, selainnya 1 orang. Hasil ini menunjukkan bahwa tidak ada asal sekolah yang dominan\cite{pandjaitan2017clustering}.


\section{Deskripsi Metode Yang Sama}
\subsection{Implementasi K-Means \textit{Clustering} di Jaringan Kegiatan Lalu Lintas}
Pada penelitian ini \textit{bandwidth} analisis manajemen dalam universitas sangat diperlukan. Ini bertujuan untuk mengontrol penggunaan \textit{bandwidth}, sehingga semua tempat dapat dilayani dengan nyaman terutama untuk mendukung kegiatan belajar mengajar.Tujuan Dalam penelitian ini, analisis dan pengelompokan lalu lintas \textit{internet} universitas diperlukan sebagai dukungan keputusan manajemen \textit{bandwidth}.Karena itu, K-Means sebagai algoritma \textit{clustering}, penggunaan \textit{bandwidth} diterapkan dan dieksplorasi. Hasil penelitian menunjukkan bahwa metode K-Means dapat melakukan \textit{clustering} dengan 3 dan 4 \textit{cluster}.\textit{Cluster} dijelaskan penggunaan bandwidth tinggi, sedang dan rendah pada waktu tertentu masing-masing satuan 
 \cite{purnawansyah2016k}.

\subsection{Pelaksanaan Metode \textit{Clustering} K-Means Untuk Distribusi Guru SMA}
Adapun masalah pada penelitian ini yaitu saat ini, pemerintah masih dan kesulitan dalam mendistribusikan guru. Masalah saat ini tidak hanya kurang guru, tetapi juga lebih banyak guru di beberapa kota. Masalah distribusi guru yang tidak seimbang kemudian menjadi tergantung pada pemerintah daerah. Distribusi guru sekarang tidak dapat terpusat karena sistem desentralisasi diimplementasikan di Indonesia. Tujuan dari penelitian ini adalah menerapkan k-berarti algoritma \textit{Clustering} untuk menganalisa distribusi guru sekolah menengah atas di Indonesia. Berdasarkan hasil yang diperoleh dapat disimpulkan bahwa keakuratan algoritma yang digunakan dengan 12 \textit{cluster} sangat tinggi. Hasil ini Analisis \textit{Clustering} juga dapat digunakan sebagai referensi untuk distribusi guru ke daerah dengan guru kurang, sehingga untuk memecahkan mengenai distribusi guru yang tidak merata \cite{widiyaningtyas2017implementation}.

\subsection{Implementasi Algoritma K-Means Dalam Pengklasteran Mahasiswa Pelamar Beasiswa}
Pengelompokan data pelamar beasiswa Bantuan Belajar Mahasiswa (BBM) dikelompokan menjadi 3 kelompok yaitu berhak menerima, dipertimbangkan dan tidak berhak menerima beasiswa. Pengelompokan menjadi 3 kelompok ini berguna untuk memudahkan dalam menentukan penerima beasiswa BBM.Algoritma k-means merupakan algoritma dari teknik \textit{clustering} yang berbasis partisi. Teknik ini dapat mengelompokan data mahasiswa pelamar beasiswa.Tujuan dari penelitian ini adalah untuk pengukuran kinerja algoritma, Pengukuran ini di lihat dari hasil \textit{cluster} dengan menghitung nilai kemurnian \textit{(purity measure)} dari masing – masing \textit{cluster} yang di hasilkan.Hasil dari penelitian ini Pada dataset kodifikasi keseluruhan nilai \textit{purity} hasil \textit{cluster} algoritma k-means sebesar 80.56\%. Dan untuk dataset data asli nilai purity hasil \textit{cluster} algoritma k-means sebesar 75\%. Maka dapat di simpulkan bahwa algoritma k-means lebih cocok digunakan pada dataset dengan format atribut yang dikodifikasi keseluruhan \cite{rohmawati2015implementasi}. 

\subsection{Penerapan Metode K-Means Untuk \textit{Clustering} Produk \textit{Online Shop}
Dalam Penentuan Stok Barang}
Manajemen stok yang dilakukan secara tidak akurat dan asal-asalan akan menyebabkan
biaya simpan yang tinggi dan tidak ekonomis, karena bisa terjadi kekosongan atau kelebihan produk tertentu. Hal ini tentu akan sangat merugikan semua pelaku usaha seperti halnya \textit{online shop}. Penelitian ini bertujuan untuk mengelompokkan produk yang dijual pada \textit{online shop} Ragam Jogja menjadi beberapa \textit{cluster} untuk mengetahui produk mana yang paling diminati sehingga jumlah stok harus banyak, produk diminati untuk jumlah stok sedang dan produk kurang diminati untuk jumlah stok sedikit. Metode yang digunakan pada penelitian ini adalah metode K-Means yang merupakan salah satu metode terbaik dan paling popular dalam algoritma \textit{clustering} dimana K-Means mencari partisi yang optimal dari data dengan meminimalkan kriteria jumlah kesalahan kuadrat dengan prosedur iterasi yang optimal.Hasil akhir dari penelitian adalah berupa suatu program aplikasi yang dapat mengelompokkan produk menjadi kategori jumlah stok banyak, sedang dan sedikit berdasarkan transaksi penjualan \cite{muningsih2015penerapan}. 

\subsection{Penerapan Metode \textit{Clustering} Dengan Algoritma K-Means Pada Pengelompokkan Data
Calon Mahasiswa Baru Di Universitas Muhammadiyah Yogyakarta (Studi Kasus: Fakultas Kedokteran Dan Ilmu Kesehatan, dan Fakultas Ilmu Sosial Dan Ilmu Politik)}
Banyaknya calon mahasiswa baru di Universitas Muhammadiyah Yogyakarta akan berakibat semakin banyak pula data yang masuk dalam server database di Biro Sistem Informasi UMY. Semakin banyak data yang masuk, maka semakin menumpuk pula data tersebut Metode dalam menangani penumpukan volume data yaitu Metode \textit{clustering} menggunakan algoritma kmeans. Tujuan penelitian ini pengelompokan data pada calon mahasiswa baru di Universitas Muhammadiyah
Yogyakarta.Berdasarkan penelitian yang dilakukan dapat disimpulkan bahwa Pendidikan Dokter dan Ilmu Hubungan Internasional menjadi jurusan pilihan calon mahasiswa baru Universitas
Muhammadiyah Yogyakarta \cite{asroni2018penerapan}. 

\section{Pengertian\textit{Clustering}}
\textit{Clustering} atau klasterisasi adalah metode pengelompokan data\cite{fatmawati2018data}. Data-data yang memiliki kemiripan karakteristik akan berkumpul dalam kelompok atau \textit{cluster} yang sama, Data-data yang memiliki perbedaan karakteristik, akan berkumpul dalam kelompok atau \textit{cluster} yang berbeda\cite{iqbal2019klasterisasi}. Analisis kluster ialah metode yang dipakai untuk membagi rangkaian data menjadi beberapa grup berdasarkan kesamaan-kesamaan yang telah ditentukan sebelumnya\cite{windarto2017penerapan}Tujuan utama dari metode \textit{clustering} adalah pengelompokan   sejumlah   data/obyek   ke dalam \textit{cluster (group)} sehingga dalam setiap \textit{cluster}   akan   berisi   data   yang    semirip mungkin \cite{gunawan2019implementasi}.

\section{Pengertian\textit{K-Means}}
    K-Means merupakan salah satu metode pengelompikan data \textit{non-hierarki} (sekatan) yang beruaha mempartisi data yang ada kedalam bentuk dua atau lebih kelompok \cite{fajrianti2019penggunaan}. Metode ini mempartisi data ke dalam \textit{cluster}/kelompok sehingga data yang memiliki karakteristik yang sama dikelompokkan ke dalam satu \textit{cluster} yang sama dan data yang mempunyai karakteristik berbeda dikelompokkan ke dalam kelompok yang lain\cite{anggara2016pemilihan}.Data-data yang memiliki karakteris-tik  yang  sama dikelompokan dalam  satu \textit{cluster}/ kelompok  dan  data  yang  memiliki  karakteristik yang berbeda dikelompokan dengan \textit{cluster}/kelo-mpok yang lain sehingga data yang berada dalam satu \textit{cluster}/kelompok  memiliki  tingkat  variasi yang kecil\cite{bastian2018penerapan}. Metode ini membagi-bagi data ke dalam kelompok dengan pemahaman setiap data yang mempunyai karakteristik yang sama dikelompokkan ke dalam satu kelompok yang sama dan begitu pula terhadap setiap data yang sifat karakteristiknya berbeda akan dikelompokkan ke dalam kelompok yang lain. Data \textit{clustering} yang menggunakan metode k-means ini secara umum dilakukan dengan algoritma dasar sebagai berikut\cite{agustin2015implementasi}:
\begin{enumerate}
\item Menentukan k sebagai jumlah kluster yang ingin di bentuk.
\item Menentukan titik pusat (\textit{centroid}) awal di setiap cluster sebanyak k.
\item Menghitung jarak dari setiap data yang di\textit{input} terhadap masing – masing \textit{centroid} dengan menggunakan rumus jarak \textit{Euclidean} (\textit{Euclidean Distance}) sehingga ditemukan jarak yang paling dekat dari setiap data dengan menggunakan \textit{centroid}. Berikut adalah persamaan \textit{Euclidian Distance}:

\par
\begin{equation}\label{eq:1}
  d(X_j,C_j) = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} (X_j - C_j)^2}   
\end{equation}

Keterangan
\begin{enumerate}
    \item d = jarak
    \item j = jumlah data
    \item c = \textit{centroid}
    \item x = data
    \item c = \textit{centroid}
\end{enumerate}
\item Mengklasiﬁkasikan setiap data berdasarkan kedekatannya dengan\textit{ centroid} (jarak terkecil).
\item Memperbaharui nilai \textit{centroid}. Nilai centroid baru di peroleh dari rata-rata cluster yang bersangkutan dengan menggunakan rumus;

\begin{equation}\label{eq:2}
C_j = \frac{\sum^{n}_{j=1} X_j}{p}
\end{equation}

Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Cj = Pusat \textit{Cluster}
    \item p = Jumlah semua anggota \textit{cluster}
    \item n : banyaknya objek/jumlah objek yang menjadi   anggota \textit{cluster}
    \item xj : objek x ke-i
\end{enumerate}

\item Melakukan perulangan dari langkah 2 hingga 5, sampai anggota tiap \textit{cluster} tidak ada yang berubah.
Jika langkah 6 telah terpenuhi, maka nilai pusat \textit{cluster} (µj) pada iterasi terakhir akan digunakan sebagai parameter untuk menentukan klasiﬁkasi data.

\end{enumerate}












 